\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{copyrightbox}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Conceitos Fundamentais}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
% \logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Professor}
    \begin{center}
        EDUARDO FERREIRA DOS SANTOS, MsC \\
        \bigskip
        Mestre em Computação Aplicada pela Universidade de Brasília -- UnB \\
        \bigskip
%        \begin{figure}[ht!]
%            \centering
%            \includegraphics[scale=0.4]{../imagens/vcard}
%        \end{figure}
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item Áreas de pesquisa:
        \begin{itemize}
            \item Cluster \& Grid;
            \item Processamento de Linguagem Natural;
            \item Recuperação da Informação;
            \begin{itemize}
                \item Modelagem de tópicos;
                \item Busca e recuperação textual;
                \item Classificação de documentos.
            \end{itemize}
            \item Web Semântica;
            \item Bancos de dados NoSQL.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Visão do curso}


\begin{frame}
    \frametitle{Plano de ensino}
    Revisão do plano de ensino
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Sobre as aulas}
    \begin{itemize}
        \item A principal fonte de conhecimento está no livro. Se atente às referências;
        \item Aproveite as aulas para interagir com o professor e tirar dúvidas;
        \item Exercícios semanais para nivelamento de conhecimento;
        \item É uma disciplina eminentemente \alert{teórica} sobre os \alert{fundamentos} que envolvem a computação e os dispositivos computacionais.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Avaliação do curso}
    \begin{itemize}
        \item Exercícios preparatórios para casa, voltados ao reforço da teoria e preparação para a prova;
        \begin{itemize}
            \item Ao encerramento de cada aula será enviado um pequeno teste de nivelamento para fazer em casa;
            \item Atenção: \alert{não existe extensão de prazo na disciplina}!
            \item Todos os testes devem ser realizados dentro do período informado no Moodle.
        \end{itemize}
        \item Provas teóricas:
        \begin{description}
            \item[Prova 01] Aulas 01, 02, 03 e 04: 
            \begin{itemize}
                \item Aula de revisão: dia \alert{30/03/2022}
                \item Realização da prova: dia \alert{31/03/2022}
            \end{itemize}
            \item[Prova 02] Aulas 05, 06, 07 e 08: 
            \begin{itemize}
                \item Aula de revisão: dia \alert{08/06/2022}
                \item Realização da prova: dia \alert{09/06/2022}
            \end{itemize}
        \end{description}
        \item A data da avaliação
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Conceitos Básicos}

\begin{frame}
    \frametitle{Conceitos básicos}
    \begin{itemize}
        \item Computador: 
        \begin{quote}
            Equipamento de processamento eletrônico de dados.
        \end{quote}
        \item Processamento de dados:
        \begin{quote}
            Série de atividades realizadas para produzir um conjunto de informações a partir de outras informações iniciais (dados).
        \end{quote}
    \end{itemize}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/conceitos}
		\label{fig:conceitos}
		\caption{Conceitos básicos de computador \cite{debora_uff}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Conceitos básicos (cont.)}
    \begin{itemize}
        \item Organização de computadores:
        \begin{itemize}
            \item Implementação da máquina;
            \item Aspectos relativos aos componentes físicos específicos (memória, frequência do relógio, sinais de controle, etc.)
        \end{itemize}
        \item Arquitetura de Computadores:
        \begin{itemize}
            \item Tem impacto na elaboração dos programas;
            \item Conjunto de instruções do processador, tamanho da palavra, tipo e tamanho dos dados manipulados, etc.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Arquitetura de computadores}
    \begin{itemize}
        \item Família de computadores Intel x86: 80386, 80486, Pentium, Pentium Pro, Pentium II, Pentium III, Pentium IV;
        \item Usuário troca de computador sem precisar alterar seus programas, pois toda a família emprega a mesma arquitetura;
        \item No entanto, cada processador tem uma organização diferente;
        \item Afeta o desempenho;
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Componentes básicos}
    \begin{figure}[ht]
	    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/suporte-hardware}
	    \end{minipage}
	    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
		    \begin{description}
		        \item[Hardware] Conjunto de componentes físicos do computador.
		        \item[Software] Conjunto de comandos (instruções) em uma sequência específica.
		    \end{description}
	    \end{minipage}
	    \caption{Fonte: \url{https://vidadesuporte.com.br/tag/hardware-e-o-que-voce-chuta-e-software-e-o-que-voce-xinga/}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Computadores digitais}
    \begin{itemize}
        \item Conjunto de componentes (hardware) capazes de executar instruções específicas (software) para realizar tarefas;
        \item Dados e instruções são representados por símbolos codificados internamente através de valores diferentes de tensão elétrica.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../imagens/representacao-dados}
		\label{fig:representacao-dados}
		\caption{Exemplo de representação de dados por humanos e máquinas \cite{monteiro2007}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Símbolos}
    \begin{itemize}
        \item Símbolos são representados por conjuntos de algarismos (dígitos);
        \item Seu valor varia discretamente no tempo;
        \item Sistema de numeração binário (dígitos 0 e 1) ao invés de decimal.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
		\centering
		\copyrightbox[b]{\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/faixas-de-tensao}}
		    {Fonte: \url{https://mundoprojetado.com.br/sistema-binario-aula-2-ed/}}
		\label{fig:faixas-de-tensao}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Sistemas}
    \begin{quote}
        ``Conjunto de partes coordenadas que concorrem para a realização de um determinado objetivo'' \cite{monteiro2007}
    \end{quote}
    \begin{itemize}
        \item Sistema de transportes;
        \item Sistemas circulatório;
        \item Sistemas econômico;
        \item Sistema de processamento de dados:
        \begin{itemize}
            \item Sistema de computação: hardware e software básico
            \item Sistemas de informação: armazenamento e transmissão do conhecimento.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Sistemas de computação}
    \begin{itemize}
        \item Implementados através dos programas;
        \item \alert{Algoritmo}: sequência de comandos ou instruções para resolver um problema.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/algoritmo-100}
		\label{fig:algoritmo-100}
		\caption{Algoritmo de exemplo para soma de 100 números \cite{monteiro2007}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Processamento}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/algoritmo-100}
		\bigskip
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/fases-processamento}
		\label{fig:fases-processamento}
		\caption{Fases de processamento de um programa \cite{monteiro2007}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Implementação}
    \begin{itemize}
        \item Diferentes formas de \alert{implementação} para um algoritmo;
        \item No final sempre vai ser traduzido para \alert{linguagem de máquina};
        \item \alert{Implementação}: formalização do algoritmo através de comandos em uma linguagem de programação (alto nível).
    \end{itemize}
    \begin{figure}
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Diferentes linguagens: Delphi, C, Java, Visual Basic, Pascal, Cobol, Fortran, Lisp, etc;
                \item Linguagens de \alert{alto} e \alert{baixo} nível.
            \end{itemize}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/delphi}
        \end{minipage}
        \label{fig:delphi}
        \caption{Exemplo do programa em Delphi \cite{monteiro2007}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Assembly}
    \begin{figure}
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Instruções de baixo nível;
                \item Programas maiores e mais difíceis de entender.
            \end{itemize}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/assembly}
        \end{minipage}
        \label{fig:assembly}
        \caption{Exemplo do programa em Assembly \cite{monteiro2007}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Linguagem de máquina}
    \begin{figure}
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item A linguagem de máquina é a \alert{representação binária};
                \item Linguagem utilizada pelo computador para executar o processamento.
            \end{itemize}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/binario}
        \end{minipage}
        \label{fig:binario}
        \caption{Exemplo do programa em linguagem de máquina \cite{monteiro2007}}
    \end{figure}
\end{frame}


\section{Computadores e máquinas de computar}

\begin{frame}
	\frametitle{Computador}
	\begin{itemize}
		\item O que é um computador?
		\pause
		\item É possível pensar no computador, pelo menos nas primeiras versões, como uma máquina de computar;
		\item \alert{Computar} também pode ser entendido como \alert{calcular};
		\item Qual é a primeira máquina de calcular que conhecemos?
		\pause
		\item Os primeiros equipamentos científicos que conhecemos têm origem na mesopotâmia;
		\item Foi a primeira região a despertar para a ciência.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Ábaco}
	\begin{center}
		Soma e subtração simples.
	\end{center}
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\copyrightbox[b]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{../imagens/abaco}}
		    {Fonte: \url{https://pt.wikipedia.org/wiki/Ficheiro:Kugleramme.jpg}}
		\label{fig:abaco}
		\caption{Ábaco escolar}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Computação no papel \cite{historia}}
	\begin{itemize}
		\item Os hindus inventam o \alert{papel} e o \alert{zero};
		\item Início dos cálculos no papel;
		\item Isaac Newton (1643-1727) desafia as barreiras dos cálculos criando contas \alert{grandes} e \alert{demoradas} demais;
		\item John Napier (1550-1617) inventa a tábua de calcular, que daria origem às \alert{regras de cálculo}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Régua de cálculo}
	\begin{center}
		Cálculo com números grandes demais.
	\end{center}
	\begin{figure}
		\centering
		\copyrightbox[b]{\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/regua-logaritmos}}
		    {Fonte: \url{https://pt.wikipedia.org/wiki/Ficheiro:Slide_rule_cursor.jpg}}
		\label{fig:regua-logaritmos}
		\caption{Representação da régua de cálculo}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Máquinas de calcular \cite{historia}}
	\begin{itemize}
		\item Wilhelm Schickard (1592-1635) construiu a primeira máquina de verdade, que se perdeu na guerra dos trinta anos;
		\item Blaise Pascal (1623-1662) inventa a primeira calculadora que fazia somas e subtrações;
		\item Apesar de realizar as operações com sucesso, era \alert{cara} e \alert{difícil de usar};
		\item Leibniz (1646-1716) aperfeiçoa o projeto de pascal para fazer também multiplicações e divisões, além de simplificar a operação;
		\item Joseph Marie Jacquard (1752-1834): tear mecânico que utilizava \alert{cartões perfurados}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Máquina de pascal}
	\begin{center}
		Como utilizar essa máquina?
	\end{center}
	\begin{figure}
		\centering
		\copyrightbox[b]{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/maquina-pascal}}
    		{Máquina de Pascal. Fonte: \url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Arts_et_Metiers_Pascaline_dsc03869.jpg}}
		\label{fig:maquina-pascal}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Babbage e Ada}
	\begin{itemize}
		\item Charles Babbage (1792-1871) inventa o que viria a ser o pai do computador: o \alert{calculador analítico} \cite{historia};
		\item Tinha alguns componentes que viriam a fazer parte da definição moderna de \alert{computador}:
		\begin{itemize}
			\item \alert{Memória};
			\item Engenho central;
			\item Engrenagens e  e alavancas para \alert{transferir} dados da memória para o engenho central;
			\item Também fazia transferência para dispositivos de entrada e saída de dados;
			\item Utilização de cartões perfurados.
		\end{itemize}
		\item Ada Augusta (1815-1852) pode ser considerada a \alert{primeira programadora};
		\item Ada produziu instruções para o engenho analítico;
		\item Introduziu o conceito de \alert{subrotina}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Álgebra de Boole}
	\begin{itemize}
		\item As máquinas do século XIX utilizavam a base \alert{decimal};
		\item George Boole (1815-1864) publicou em 1854 os princípios da \alert{lógica booleana} \cite{historia};
		\item As variáveis podem assumir somente valores \alert{binários} (0 e 1);
		\item A álgebra de boole permitiu, pela primeira vez, \alert{calcular} as configurações do computador;
		\item Dado um conjunto de entradas, seria possível determinar a saída antes da \alert{computação}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Hollerith}
	\begin{itemize}
		\item Herman Hollerith (1860-1929) inventaria a máquina de perfurar cartões para \alert{processar} os dados do censo;
		\item Utilização de máquinas de tabular \cite{historia}:
		\begin{itemize}
			\item Um pino passa pelo furo  e chega a uma jarra de mercúrio;
			\item Ao passar pelo mercúrio, fecha um circuito elétrico e incrementa em 1 o contador mecânico.
		\end{itemize}
		\item O processamento dos dados do censo americano caiu de 7,5 anos para 2,5 anos;
		\item Fundou uma empresa para produzir máquinas de tabulação;
		\item Em 1924 essa empresa passaria a se chamar IBM.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Máquina de Hollerith}
	\begin{figure}
		\centering
		\copyrightbox[b]{\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/hollerith}}
		    {Fonte: \url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:HollerithMachine.CHM.jpg}}
		\label{fig:hollerith}
		\caption{Réplica da primeira máquina de tabulação Hollerith localizada no Museu da História da Computação nos EUA}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Computadores na guerra \cite{historia}}
	\begin{itemize}
		\item Com a segunda guerra mundial aumentam as pesquisas na área;
		\item Nos EUA, a Marinha, a Universidade de Harvard e a IBM construíram o Mark I em 1944;
		\item Poderia ser considerada uma implementação do projeto de Babbage;
		\item Tinha como objetivo melhorar a precisão do cálculo balístico dos mísseis;
		\item O exército tocou em paralelo o projeto do ENIAC -- \emph{Eletronic Numeric Integrator And Calculator}
		\item O projeto era liderado pelos engenheiros John Presper Eckert (1919-1995) e John Mauchly (1907-1980);
		\item Ficou pronto apenas em 1946, vários meses depois do fim da guerra.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Primeira Geração: ENIAC e computadores de válvula}
	\begin{itemize}	
		\item Onde está a interface homem-máquina?
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{../imagens/eniac}
			\label{fig:eniac}
			\caption{ENIAC em Operação \cite{eniac}}
		\end{figure}
	\end{center}
	Para programar o computador, era necessário mover as válvulas.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{John Von Neumann}
	\begin{itemize}
		\item Todas as instruções do ENIAC eram \emph{hard-wired};
		\item Interação com Turing durante a segunda guerra;
		\item Introdução do conceito de \alert{memória}.
	\end{itemize}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.40\textwidth]{../imagens/von-neumann-picture}
		\label{fig:von-neumann-picture}
		\caption{John Von Neumann e sua máquina \footnote{Fonte: \url{https://dailynewshungary.com/who-was-john-von-neumann-janos-neumann-easy-he-was-the-father-of-computing/}}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Segunda Geração: Transistores e Sistemas em Lote (Batch)}
	\begin{itemize}	
		\item Com os transistores, os computadores passam a poder ser comercializados.
		\item A entrada dos dados era feita em cartões perfurados e a linguagem de máquina (assembly) foi desenvolvida para acelerar a operação.
		\item O processamento acontecia em lotes (batch).
		\item Início do que começamos a chamar de programação.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo de Processamento em Lote}
	\begin{center}
		\begin{figure}
				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{../imagens/batch}
			\label{fig:batch}
			\cite{tanenbaum1995sistemas}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Mainframes}
	\begin{center}
		\url{https://www.youtube.com/watch?v=fAselhq0Q8g&feature=youtu.be&t=1m0s}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Terceira Geração: CI's e multiprogramação}
	\begin{itemize}
		\item CTSS (Compatible Time Sharing System) do MIT: primeiro sitema de tempo compartilhado;
		\item MULTICS (Multiplexed Information and Computing Service): MIT, Bell Labs, General Eletric;
		\begin{itemize}
			\item Projetado para suportar centenas de usuários: uma enorme máquina (pouco mais potente que um PC) fornecendo poder computacional para toda a área de Boston;
		\end{itemize}
		\item \alert{Ken Thompson}: inventor da linguagem B (1969). Primeiro SO feito em Assembly (MULTICS);
		\item \alert{Denis Ritchie}: inventor da linguagem C (1974). Pai de todos os SO's modernos.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{UNIVAC}
	\begin{center}
		\url{https://www.nsf.gov/news/special_reports/nsf-net/univacvideopop.html}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{O Unix}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/bell-labs-unix}
		\label{fig:bell-labs-unix}
		\caption{Os pais do Unix \footnote{Fonte: \url{http://cubexyz.blogspot.com.br/2016/08/the-importance-of-bell-labs-unix.html}}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Quarta Geração: VLSI}
	\begin{itemize}
		\item Desenvolvimento dos circuitos integrados de larga escala (VLSI -- Very Large Scale Integration), que permitiu o surgimento dos computadores pessoais;
		\item 1974: Intel 8080, CPU de 8 bits de propósito geral;
		\item Início dos anos 80: IBM PC;
		\item Xerox Parc;
		\item Apple Lisa e Macintosh;
		\item MS-DOS: Microsoft, baseado no DOS, desenvolvido por Tim Paterson da Seattle Computer Products comprada por Bill Gates;
		\item Minix e Linux.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Xerox Parc}
	\begin{center}
		\url{https://www.youtube.com/watch?v=M0zgj2p7Ww4}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Wozniak e Jobs}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/woz-jobs}
		\label{fig:woz-jobs}
		\caption{Woz, Jobs e John Sculley \footnote{Fonte: \url{https://oglobo.globo.com/sociedade/tecnologia/steve-jobs-nao-foi-forcado-deixar-apple-ele-saiu-diz-wozniak-17496566}}}
	\end{figure}
\end{frame}




\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}


\bibliography{../hardware-computacao}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
